%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Focus Beamer Presentation
% LaTeX Template
% Version 1.0 (8/8/18)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Pasquale Africa (https://github.com/elauksap/focus-beamertheme) with modifications by 
% Vel (vel@LaTeXTemplates.com)
%
% Template license:
% GNU GPL v3.0 License
%
% Important note:
% The bibliography/references need to be compiled with bibtex.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{beamer}

\usetheme{focus} % Use the Focus theme supplied with the template
% Add option [numbering=none] to disable the footer progress bar
% Add option [numbering=fullbar] to show the footer progress bar as always full with a slide count

% Uncomment to enable the ice-blue theme
%\definecolor{main}{RGB}{92, 138, 168}
%\definecolor{background}{RGB}{240, 247, 255}

%------------------------------------------------

\usepackage{booktabs} % Required for better table rules

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	 TITLE SLIDE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{Analisi di integrazione su sistemi di Intrusion Detection e Incident Handling in ambito enterprise}

\subtitle{Presentazione di tesi triennale}

\author{Pietro Mazzini}

\titlegraphic{\includegraphics[scale=2.5]{Images/network.png}} % Optional title page image, comment this line to remove it

\institute{Università di Bologna}

\date{Cesena, 18 11 2020}

%------------------------------------------------

\begin{document}

%------------------------------------------------

\begin{frame}
	\maketitle % Automatically created using the information in the commands above
\end{frame}

%------------------------------------------------

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	 SECTION 1
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{OSSIHR - Open Source System for Incident Handling and Response} % Section title slide, unnumbered

%------------------------------------------------

\begin{frame}{OSSIHR: Di cosa si tratta?}
    \textbf{OSSIHR} è un agglomerato di diversi software gratuiti ed \emph{open source} che, integrandosi, forniscono funzioni utili per il processo di Incident Handling e Response.
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}[allowframebreaks]{OSSIHR: Componenti}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Wazuh} $\to$ \emph{Host Intrusion Detection System} (HIDS). 
        
        È utilizzato per monitorare gli eventi di sicurezza di un insieme di computer. 
        
        I componenti che costituiscono il cuore di Wazuh sono gli \emph{agent} ed il \emph{manager}.
        
        \pagebreak
        
        \item \textbf{OwlH} $\to$ \emph{Network Intrusion Detection System} (NIDS). 
        
        Gestisce, analizza e risponde a minacce ed anomalie di rete. 
        
        L'architettura di questo software prevede due componenti principali: i \emph{node} ed il \emph{master}.
            \begin{itemize}
                \item \textbf{Moloch} $\to$ Si occupa di indicizzare, catalogare, graficare ed arricchire il traffico di rete giunto in input da un'interfaccia o da file pcap.
                \item \textbf{Suricata} e \textbf{Zeek} $\to$ Effettuano analisi di sicurezza e monitoraggio del traffico di rete.
            \end{itemize}
            
        \pagebreak
            
        \item \textbf{Elastic Stack}
            \begin{itemize}
                \item \textbf{Elasticsearch} $\to$ Motore di ricerca ed analisi basato sul formato JSON, distribuito, scalabile e RESTful.
                \item \textbf{Kibana} $\to$ Interfaccia utente che visualizza e "naviga" i dati salvati in Elasticsearch.
                \item \textbf{Beats} $\to$ Piattaforma che si occupa della spedizione di dati che vengono distribuiti da centinaia o migliaia di macchine e sistemi a Elasticsearch.
            \end{itemize}
            
        \pagebreak
            
        \item \textbf{AIL-Framework} $\to$ Framework pensato per analizzare potenziali leak di informazioni (leak detection) da sorgenti di dati non strutturati quali per esempio paste di Pastebin o servizi simili.
        
        \pagebreak
        
        \item \textbf{Cortex} $\to$ Motore di analisi di observable (IP, indirizzi email, URL, domini, file o hash) e risposta ad eventi.
        \item \textbf{MISP} $\to$ \emph{Threat intelligence platform} per acquisire, correlare e condividere informazioni relative ad attacchi, frodi finanziarie, vulnerabilità e controterrorismo.
        \item \textbf{TheHive} $\to$ \emph{Security Incident Response Platform} scalabile strettamente integrata con MISP e Cortex. 
    \end{itemize}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}{OSSIHR: Architettura}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.33]{Images/Architettura_OSSIHR_alto_livello.png}
    \end{figure}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}[allowframebreaks]{OSSIHR: Integrazioni native}
	\begin{itemize}
	    \item \textbf{OwlH + Wazuh} $\to$ OwlH genera eventi ed alert mediante l'analisi di rete svolta da Zeek e Suricata. I risultati di questo studio sono poi convertiti e compattati in un formato riconoscibile da Wazuh.
	    \item \textbf{TheHive + Cortex} $\to$ TheHive utilizza gli analyzer e i responder di Cortex per arricchire i case con informazioni sugli observable collegati e per effettuare una risposta immediata dal pannello di controllo dell'intero sistema (la dashboard di TheHive).
        \item \textbf{TheHive + MISP} $\to$ TheHive interagisce con MISP per ricevere dalla community eventuali alert sulle nuove minacce che potrebbero interessare il sistema aziendale. Allo stesso modo la singola azienda può contribuire alla sicurezza di altri enti ed organizzazioni, condividendo i case gestiti e gli observable collegati ad essi.
        \item \textbf{Cortex + MISP} $\to$ Cortex e MISP cooperano nella raccolta di informazioni sugli observable. L'utilizzo di opportuni analyzer consente a Cortex di sfruttare MISP per cercare informazioni su observable noti ed a MISP di analizzare observable sconosciuti, mediante Cortex.
        \item \textbf{Cortex + Wazuh} $\to$ Cortex si interfaccia con i Wazuh agent attraverso un modulo specifico dei responder; in questa maniera riesce ad attivare procedure volte a contenere attacchi, eseguendo operazioni in tempo reale sulle macchine aggredite.
        \item \textbf{AIL-Framework + TheHive + MISP} $\to$ AIL può condividere con la community i leak di dati rilevati mediante l'integrazione con MISP ed esportarli sotto forma di alert o case sulla dashboard di TheHive, manualmente o automaticamente.
        \item \textbf{OwlH + Moloch} $\to$ I flussi di rete catturati da OwlH possono essere condivisi con Moloch in due modi:
        \begin{itemize}
            \item Salvataggio del traffico catturato in file pcap ed invio a Moloch per interpretarli.
            \item Inoltro del traffico catturato da OwlH ad un'interfaccia di rete collegata a Moloch, consentendo di interpretare le informazioni in ingresso.
        \end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}{OSSIHR: Integrazioni sviluppate}
	\textbf{Wazuh + TheHive} $\to$ Usufruendo del componente \emph{wazuh2thehive} Wazuh esporta su TheHive gli alert che rispettano specifici requisiti. 
	
	Questa integrazione è mediata dal componente integrator di Wazuh che permette di eseguire uno script ogni volta che un alert è rilevato.
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}[allowframebreaks]{OSSIHR: wazuh2thehive}
    \textbf{Funzionalità}
	\begin{enumerate}
        \item Filtraggio degli alert valutando la soglia di severity impostata dall'utente.
        \item Estrazione degli observable (indirizzi ip, domini e url).
        \item Conversione della severity dalla scala di Wazuh a quella di TheHive.
        \item Creazione dell'alert appena convertito su TheHive mediante la libreria TheHive4Py, wrapper delle API di TheHive su Python.
    \end{enumerate}
    
    \pagebreak
    
    \textbf{Versione 1}: Inserisce nella descrizione degli alert di TheHive la quasi totalità dei campi di Wazuh, formattandoli sotto forma di tabelle mediante il linguaggio di markup "Markdown".
    
    \textbf{Versione 2}: Consente di creare una corrispondenza uno ad uno tra i campi di Wazuh e quelli di TheHive, sfruttando i custom fields messi a disposizione da quest'ultimo. 
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}{OSSIHR: Alert aggregator}
    Questo componente effettua l'analisi degli alert e dei case presenti in TheHive mediante algoritmi di machine learning, al fine di aggregare automaticamente gli alert in case opportuni. 
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}{OSSIHR: Valutazione del progetto}
    Confrontando le funzionalità di OSSIHR con quelle di altri progetti concorrenti closed source si può affermare che, attualmente, OSSIHR non rappresenta un'alternativa solida e competitiva.

    Tuttavia, poiché questo progetto è open source, i margini di miglioramento appaiono ampi e le possibilità di estensione e personalizzazione molteplici. 
    
    L'accesso gratuito al sistema OSSIHR consente anche ad aziende di piccole dimensioni di allestire un impianto difensivo adeguato. Conseguentemente aumentano le possibilità di estensione del software poiché le aziende stesse sono motivate a contribuire e a migliorare il progetto.
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}{OSSIHR: Sviluppi futuri}
    Le tecnologie di OSSIHR sono migliorabili ed adattabili ad un utilizzo in ambiti più estesi e complessi. 
    
    Il componente Alert aggregator non è ancora stato implementato, anche se è già stato teorizzato il suo funzionamento.
    
    È necessario migliorare l'antivirus perché non risulta ancora sufficientemente performante.
\end{frame}

%------------------------------------------------

\begin{frame}[focus]
	Grazie per l'attenzione!
\end{frame}

%------------------------------------------------

\end{document}
